######2015Jul28 19:26:25+0900

우리에게 '공격'을 위한 사물이 필요한 이유는..

'방어'를 위한 사물들의 존재가 위협이 되지 못한다고 생각되기 때문이다.

우리는 그들의 공격을 방어할 수 있다.

우리의 공격은 그렇다면 무엇일까? 우리의 공격의 도구는.. 선거이고, 투표이다. 그런데.

찍을 사람이 없다. 찍을 사람을 주지 않는다.

그러면 어떻게 되나?

-

시간이 해결해 줄 것이다?

세대가 바뀐다?

그렇다면, 바로 그 '다음 세대'가 공격의 도구란 얘기인데.

이것 조차 그냥 주어지는게 아니다.

우리 다음 세대는 또 그들에 의해서 그들의 도구가 되어간다.

-

즉, 그것이 무엇이 되었든지 간에 우리의 공격력이란, 그냥 주어지는 게 아니다.

당장의 체제 전복이나. 정화. 숙청. 을 바라는 게 아니라도.

엄연히 공격의 도구들은 고안되어야 하며, 연구되어야 한다.

이런 것들을 연구하고, 설계하고 계획하는데 있어서.

우리는 '전쟁'을 하고 있는 중이라고 할 수 있다. 그러나, 대부분의 경우 우리는 그저 피난민을 선택하고 있다.

-

불복종의 사물이란 내게는 적절치 못한 표현이다. 복종하지 않기 위해서라는 말은, 이미 권력의 미나모토(근원)가 그들에게 있음을 시인하고 있다.

권력은 누구에게도 있지 않으며, 우리는 권력을 탈취하거나, 점령해야 하는 것이 아니다.

권력은, ANT에서 말하는 것이기도 하지만, 네트워크에 의해서 작동하는 힘의 불균형일 뿐이다.

권력은 있어서는 안되는 것일지도 모른다.

우리는 그저 권력을 가질 뿐이다. (빼앗는게 아니라)

-

공격하는 사물. 공격의 사물. 위협의 사물.

보다 정확하게는 공격하는 것 자체를 목적하고 있지는 않다.

공격'력'을 보여주는 것에 있다. 북한이 대포동 미사일을 실험하듯이.

국제사회는 힘을 과시함으로서, 평화를 유지하고 있다. 종이장뿐인 평화이긴하다.

누군가가 이런 관점자체가 잘못되었다고 말한다면, 경청할 용의가 있으나. 지금으로서는 다른 이론은 없다.

-

우리가 평화를 유지하는 법은 굴복. 이거나 대치. 이다.

우리가 대치. 를 할 수 있으려면, 위협적인 어떤 것을 가지고 있어야 한다.

그것이 선거이고, 투표일까?

그것들은 원론적인 대답이며, 유효한 대답이지만, 현실적인 분노의 감정을 절제하게 하기에는 역부족인 경우가 종종있다.

(감정이 중요한 것인가?)

-

또는, 시위 일까?

-

정의사회 구현을 위한 변호사 모임. 등이 있다. 법을 다루는 사람들이다.

법에 대해서 잘 알고, 법적인 공격지점을 잘 보고. 유사시 공격하러 나가는 사람들이다.

주문과 주술로 공격 마법을 구사한다.

적을 일시적으로 느리게 움직이게 하는 효과가 있지만, 적을 부수지는 못한다.

레벨이 매우 높은 게임이기 때문에, 혹은 그렇게 설계가 되어있는 게임이기 때문에. 전경들을 죽이거나, 차벽을 파괴할 수는 없다.

물리적 공격이 통하지 않는 대상들이라고 치자.

유령같은 청와대라는 보스와, 현실의 물질이 아닌 대통령이란 영체를 공격하기 위해서는.

선거라는 마법진과 투표라는 공격마법의 연속구사가 필요한 것은 다들 알고 있는 사실이다.

선거의 마법진이 펼쳐졌을 때는 투표라는 공격마법이 펼쳐지겠지만, 그것은 음.

사실, 차기 대통령을 뽑기 위한 마법이지, 현 체제/현 대통령에 대한 공격마법이 아니라는 것도 사실이다.

-

왜 그럼, 현 체제, 현 정부에 대한 공격마법이 필요할까.

필요하다 물론 필요하지.

자꾸 물어서 뭐하노. 현 정부가 미쳐 날뛰면, 고삐를 비틀어서 땅에 쳐 꽂아서 정신을 차리게 만들어야지.

쉽게 말해서, '편할라고' 대통령 뽑아 놓은 것이고, '편할라고' 반장 뽑아 놓은 것이지. 엉터리 짓거리하라고 뽑아 준게 아닌데.

이 미친 새끼가 정신줄 풀러놓고 그러고 있으면, 당장에 종아리를 걷어다가....

-

문제는 뭐, 힘을. 권력과 권한을 양보했다는 점에 있을 것이다.

우리는 서로서로를 믿지 못해서, 우리의 근육을 정부에 위탁하고, 우리의 주먹질을 전경들에게 위임했다.

근육이 있어도 사용할 수 없으니, 근육이 아니고,

주먹이 있어도 사용할 수 없으니, 주먹이 아닌 것이다.

모든 것은 일견 합리적인 부분을 다 가지고 있다.

-

다시 처음의 질문으로 돌아가보자. 왜 공격적인 사물이 필요할까.

왜, 공격하는 사물이 필요할까?

-

공격하는 사물은 크게 2가지가 있다고 했다.

물총과 같은, 공격성을 시연하되 실제성이 없는 것. 그러나 개념은 확실하게 보여주지만, 그만큼 무력함도 확실하게 보여주기 때문에 위협이 되지 않는다.

어떤 것인지는 모르겠지만, 공격성의 개념을 보여주든 보여주지 않든 간에, 그 현실적인 효과가 무시할 수 없어, 위협이 되는 것.

-

즉.

그 효과가 무시할 수 없는 어떤 것.

그것을 하고 싶은 것 같다.

어떤 사물의 존재가. 혹은 네트워크의 존재가.

전체 네트워크에 어떤 효과를 일으키고.

그 결과, 특정 네트워크가 공격을 받게 되는 형태.

즉, 네트워크에서 특정 네트워크를 고립시키는 계기로 작용하는 것.

고립. 이 곧 공격이다?

-

음. 이런 전개에서 한가지,

ANT에서도 윤리적인 적합성은 배제가 되고 있듯이. 여기서도 마찬가지.

이러한 공격의 윤리적인 측면이 ANT를 가지고는 매워지지 않는다.

정당성.

비록, 적합성은, technical 적합성은 획득할 수 있을지라도.

정당성, 당위성. 은 그것과는 별개이다.

-

정당성, 당위성을 획득하는 방법이 공격의 기술 1번.

적합성을 획득하는 것이 공격의 기술 2번.

위협성을 획득하는 것이 공격의 기술 3번.

-

마지막 3번은 뭔가 테러리즘인 것 같기도 하다.

실제로 그 공격력을 보여주지 않으면, 그들은 위협을 느끼지 않을 것이다.

단순히 위협을 느끼게 하기 위해서, 임의의 공격을 가한다면 테러리즘과 다를 바가 없겠지만.

뭐, 일단은 필요한 순간이 될때까지 공격을 가하는 일은 없다고 본다.

힘을 가지게 되면, 제대로 제어가 안될 가능성도 물론 있다.

-

아마도, 3번을 고안하는 것은 별개로 생각해야 할 일인 것 같다.

기술의 고안은 책임이 따르는 일이지.

-

일단, 흥미로운 이야기는. 네트워크 사회에서.

고립. 이 곧 공격이라는 지점.

이거 한가지로 적합성을 획득할 수 있는 가능성을 얻었다고 볼 수도 있다.

물론 다른 지점들도 있을 것이다.

-

정부를 고립시킨다면, 성공이다.

유시민은 고립시켰지만, 그것을 다시 해제 해야 했다.

정당성, 당위성을 얻지 못했기 때문에.

적합했지만 말이다.

-

결국, 정당성이라는 것도.. 항상 말 그대로 작동하는 것이 아니다.

적합성은 사물들 간의 네트워크에서 크게 작동하지만,

정당성은 인간들 간의 네트워크에서 크게 작동한다.

ANT에서는 사물과 인간이 별개로 존재하지 않는다고 했고. 네트워크로 존재한다고 했으니, 위의 구분은 재고해야할 여지를 남긴다.

즉, 이종 네크워크에게는 이것들이 어떻게 작동하겠는가 하는 점이다.

-

뭔가 복합적으로 작동하겠지? 뭐..

-

일단, 마무리하면서..

사물을 만든다고 했을때, 우리는 사물'만' 만들어서는 안된다.

적합성은 얻을 수 있을지 몰라도.

정당성과 행위자는 얻을 수 없다.

우리는 관계와 네트워크를 만들고. 그 계기가 되고 중심이 되는 사물을 만들어야 한다.

만들자 마자 고립되는 사물은 지양하고 싶다.

---

######2015Jul29 15:09:00+0900

-

실험, 투표, 배반.

-

대표성을 얻는 방식. 사물과 자연. 에 대한 실험.

인간과 집단. 에 대한 투표.

권력이란, 대표가 아닌 것들이 가만히 있게 하는 것. (여기서, 배타와 고립이란 전술이 사용된다.)

그리고, 그들에 의한 번역. 즉, 배반.

-

'배반의 사물들'..

<인간, 사물, 동맹 - 3장 번역의 사회학의 몇가지 요소들 - 가리비와 생브리외 만(灣)의 어부들 길들이기>

---

